\chapter*{Resumen Trilingüe}
\label{sec:abstract}
\vspace*{-10mm}

\textbf{Resumen}

\textit{En la última década, la digitalización y la convergencia de las \ac{IT} y las \ac{OT} han impulsado la transición desde arquitecturas centralizadas hacia \ac{DCS} basados en redes de \ac{CPS}. Este paradigma de la Industria 4.0 es especialmente crítico en un sector energético en plena descentralización hacia las fuentes renovables. En este escenario, los sistemas de \ac{SCADA} han evolucionado desde interfaces locales hacia plataformas de alta disponibilidad esenciales para unificar la gran cantidad de datos distribuidos provenientes de las plantas.}\par

\textit{Este \ac{TFM} detalla el diseño, la implementación y la validación de un sistema \ac{SCADA} para un parque eólico, ubicado en una \ac{MCR} y desarrollado sobre la plataforma SIMATIC WinCC V8.1. Con el objetivo de asegurar la interoperabilidad entre la planta y la subestación, se ha desplegado un modelo de información siguiendo el estándar internacional IEC 61400-25 y su norma de referencia IEC 61850, lo que facilita el procesamiento en tiempo real de la telemetría generada por las turbinas. De igual manera, el proyecto define la arquitectura de la interfaz, estableciendo un flujo de navegación y una jerarquía de pantallas que optimizan la gestión de alarmas, eventos y gráficos de tendencias históricas. Finalmente, se aborda la convergencia con las tecnologías \ac{IT} a través del \ac{IIoT}, desplegando un \textit{stack} contenedorizado en la nube para el análisis externo de datos. Los resultados, extraídos de un banco de pruebas virtual, confirman el correcto funcionamiento dinámico del sistema tras superar con éxito las pruebas unitarias, de integración y de rendimiento.}\par

% En Español: 
\textbf{Palabras clave:} Industria 4.0; Generación sostenible; Sistemas \ac{SCADA}; Integración \ac{IIoT}.
\newpage
\vspace*{5mm}
\textbf{Abstract}

\textit{In the last decade, digitalization and Information Technology/Operational Technology (\ac{IT}/\ac{OT}) convergence have driven the transition from centralized architectures towards Distributed Control Systems (\ac{DCS}) based on Cyber-Physical Systems (\ac{CPS}) networks. This Industry 4.0 paradigm is especially critical in an energy sector undergoing a full decentralization towards renewable sources. In this scenario, supervisory control and data acquisition (\ac{SCADA}) systems have evolved from local interfaces to high-availability platforms essential for unifying the massivity of dispersed data logging from the plants.}\par

\textit{ This Master's Final Thesis (\ac{TFM}) presents the design, implementation, and validation of a centralized SCADA system in a Main Control Room (\ac{MCR}) for a wind farm using the SIMATIC WinCC V8.1 platform. In order to ensure interoperability between the plant and the substation, an information model has been deployed following the international standard IEC 61400-25 and its core standard IEC 61850, facilitating the real-time processing of the telemetry generated by the turbines. Similarly, the project defines the interface architecture, establishing a navigation flow and a screen hierarchy that optimize the management of alarms, events, and historical trend graphs. Finally, the convergence with \ac{IT} technologies through the \ac{IIoT} is addressed by deploying a containerized \textit{stack} in the cloud for external data analysis. The results, obtained from a virtual testbed, confirm the correct dynamic operation of the system after successfully passing unit, integration, and performance tests}\par

\textbf{Keywords:} Industry 4.0; Sustainable generation; SCADA systems; \ac{IIoT} integration.
\vspace*{5mm}
\newpage
\textbf{Laburpena}

\textit{Azken hamarkadan, digitalizazioak eta IT/OT konbergentziak arkitektura zentralizatuetatik sistema ziberfisikoen (CPS) sareetan oinarritutako kontrol banatuko sistemetarako (DCS) trantsizioa bultzatu dute. Industria 4.0ren paradigma hau bereziki kritikoa da energia-sektorean, energia berriztagarrietaranzko erabateko deszentralizazio prozesuan murgilduta baitago. Egoera honetan, ikuskapen kontrol eta datu eskuratze sistemak (SCADA) tokiko interfaze izatetik erabilgarritasun handiko plataformak izatera igaro dira, instalazioetatik jatorritako sakabanatutako datu kantitate handia bateratzeko funtsezkoak baitira.}\par

\textit{\ac{TFM} honek parke eoliko baterako \ac{SCADA} sistema baten diseinua, inplementazioa eta baliozkotzea zehazten ditu, \ac{MCR} batean kokatuta eta SIMATIC WinCC V8.1 plataformaren gainean garatuta. Instalazioaren eta azpiestazioaren arteko elkarreragingarritasuna bermatzeko, IEC 61400-25 nazioarteko estandarra eta horren erreferentziazko IEC 61850 araua jarraituz informazio-eredu bat sortu da. Honen bidez, turbinek sortutako telemetriaren denbora errealeko prozesamendua errazten du. Era berean, proiektuak interfazearen arkitektura definitzen du, alarmen, gertaeren eta joera historikoen grafikoen kudeaketa optimizatzen duten nabigazio-fluxu bat eta pantaila-hierarkia bat ezarriz. Azkenik, \ac{IT} teknologiekiko konbergentzia gehitu da \ac{IIoT}-aren bitartez, hodeian \textit{stack} bat hedatuz. Proba-banku birtual batetik lortutako emaitzek sistemaren funtzionamendu dinamiko egokia berresten dute, unitate, integrazio eta errendimendu-probak arrakastaz gainditu ondoren.}\par

\textbf{Hitz gakoak:} Industria 4.0; Sorkuntza berriztagarria; SCADA sistemak; \ac{IIoT} integrazioa.


\vfill
\textit{\textbf{Uso de herramientas de inteligencia artificial generativa}}
\textit{
En el desarrollo del proyecto se han utilizado herramientas de inteligencia artificial generativa para realizar labores de apoyo concretas. Principalmente, se ha utilizado Github Copilot integrada en Visual Studio Code para la depuración de errores de código de la solución y para redactar las tablas de la memoria que aparecen en los anexos \ref{cap:Tablas_Variab} y \ref{cap:Pruebas}. Aparte se han realizado labores de corrección ortográfica. La utilización de esta herramienta ha permitido optimizar el tiempo de desarrollo en cuyo caso habría significado una inversión de tiempo considerable en tareas repetitivas y de poco valor académico. En conjunto el peso del uso de estas herramientas supone aproximadamente entre un 10\% y un 15\% siempre en tareas de apoyo, sin ningún caso sustituir el trabajo de desarrollo.}