\chapter{Anexo V: Tablas de variables}
\label{cap:Tablas_Variab}

\section{Introducción}
En este anexo se incluyen las tablas de variables utilizadas en la solución desarrollada. Estas tablas detallan los nombres, tipos y descripciones de las variables empleadas en el sistema, proporcionando una referencia completa para el mantenimiento y la configuración del SCADA.
\section{Mapeo de variables de transformadores IEC 61400-25-2}
\begin{longtable}{@{}lllp{7.5cm}@{}}
\caption{Estructuras de variables de nivel 2 y 3 según norma IEC 61400-25-2.}
\label{tab:equipo3} \\
\toprule
\textbf{Nivel 2 (LN)} & \textbf{Nivel 3 (DO)} & \textbf{CDC} & \textbf{Descripción Técnica / Operativa} \\ \midrule
\endfirsthead

\multicolumn{4}{@{}l}{{\tablename\ \thetable{} -- Continuación de la página anterior}} \\
\toprule
\textbf{Nivel 2 (LN)} & \textbf{Nivel 3 (DO)} & \textbf{CDC} & \textbf{Descripción Técnica / Operativa} \\ \midrule
\endhead

\midrule
\multicolumn{4}{@{}l}{{Continúa en la página siguiente...}} \\
\endfoot

\bottomrule
\endlastfoot

% --- LLN0 ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{LLN0: Nodo Lógico Común (Información general del dispositivo)}} \\ \midrule
\texttt{LLN0} & \texttt{NamPlt} & DPL & Placa de identificación con datos de nombre y fabricante. \\
\texttt{LLN0} & \texttt{Diag}   & SPS & Indicación de diagnóstico general del dispositivo. \\
\texttt{LLN0} & \texttt{MltLev} & SPS & Indicación de nivel múltiple o estado multinivel resumido. \\
\texttt{LLN0} & \texttt{InSSet} & ZID & Identificador de parque eólico. \\
\texttt{LLN0} & \texttt{SubSt}  & ZID & Identificador de subestación. \\ 
\texttt{LLN0} & \texttt{UnitID} & ZID & Identificador numérico de la unidad o dispositivo. \\\midrule
% --- LPHD ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{LPHD: Dispositivo Físico (Salud y diagnóstico de hardware)}} \\ \midrule
\texttt{LPHD} & \texttt{PhyNam}    & DPL & Nombre físico del dispositivo lógico o equipo asociado. \\
\texttt{LPHD} & \texttt{PhyHealth} & INS & Estado de salud física del dispositivo. \\
\texttt{LPHD} & \texttt{Proxy}     & SPS & Indica operación en modo proxy o representación remota. \\
\texttt{LPHD} & \texttt{Sim}       & SPS & Indica si el dispositivo está en modo simulación. \\
\texttt{LPHD} & \texttt{PwrUp}     & INS & Estado asociado al encendido/arranque del dispositivo. \\
\texttt{LPHD} & \texttt{WrmStr}    & INS & Estado de arranque en caliente o reinicio de servicio. \\
\texttt{LPHD} & \texttt{WacTrg}    & INS & Contador o valor de activación de mantenimiento/servicio. \\
\texttt{LPHD} & \texttt{WdgAct}    & SPS & Estado de actividad del \textit{watchdog} del dispositivo. \\
\texttt{LPHD} & \texttt{OutOv}     & SPS & Estado de anulación (\textit{override}) de salidas. \\
\texttt{LPHD} & \texttt{OpTmh}     & INS & Tiempo acumulado de operación del dispositivo (horas). \\ \midrule

% --- WGEN ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{WGEN: Sistema Generador}} \\ \midrule
\texttt{WGEN} & \texttt{GnSt}       & INS & Estado operativo del generador (Desconectado, Conectado, Fallo). \\
\texttt{WGEN} & \texttt{OpTmh}      & INS & Tiempo de operación total del generador (horas). \\
\texttt{WGEN} & \texttt{Spd}        & MV  & Velocidad de giro del generador (RPM). \\
\texttt{WGEN} & \texttt{Hz}         & MV  & Frecuencia eléctrica del generador. \\
\texttt{WGEN} & \texttt{W}          & MV  & Potencia activa generada (Bornes). \\
\texttt{WGEN} & \texttt{VAr}        & MV  & Potencia reactiva generada (Bornes). \\
\texttt{WGEN} & \texttt{CosPhi}     & MV  & Factor de potencia ($\cos \phi$). \\
\texttt{WGEN} & \texttt{Tmp}        & MV  & Temperatura general del estator / devanados. \\
\texttt{WGEN} & \texttt{BrgFronTmp} & MV  & Temperatura del rodamiento frontal (Lado acople/Rotor). \\
\texttt{WGEN} & \texttt{BrgRearTmp} & MV  & Temperatura del rodamiento trasero (Lado no acople). \\
\texttt{WGEN} & \texttt{CoolTmp}    & MV  & Temperatura del fluido o aire de refrigeración del generador. \\
\texttt{WGEN} & \texttt{HeaSt}      & SPS & Estado del calentador del generador (anticondensación). \\
\texttt{WGEN} & \texttt{Slip}       & MV  & Deslizamiento del generador (típico en asíncronos doblemente alimentados). \\ \midrule

% --- WMET ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{WMET: Condiciones Meteorológicas}} \\ \midrule
\texttt{WMET} & \texttt{WndSpd}  & MV  & Velocidad del viento. \\
\texttt{WMET} & \texttt{WndDir}  & MV  & Dirección del viento. \\
\texttt{WMET} & \texttt{EnvTmp}  & MV  & Temperatura ambiente. \\
\texttt{WMET} & \texttt{EnvPres} & MV  & Presión atmosférica. \\
\texttt{WMET} & \texttt{EnvHum}  & MV  & Humedad ambiental. \\
\texttt{WMET} & \texttt{IceDet}  & SPS & Detección de hielo. \\
\texttt{WMET} & \texttt{Precip}  & MV  & Precipitación. \\
\texttt{WMET} & \texttt{Visib}   & MV  & Visibilidad. \\ \midrule

% --- WNAC ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{WNAC: Góndola e Instrumentación}} \\ \midrule
\texttt{WNAC} & \texttt{NacTmp} & MV  & Temperatura en la góndola. \\
\texttt{WNAC} & \texttt{NacHum} & MV  & Humedad en la góndola. \\
\texttt{WNAC} & \texttt{YawPos} & MV  & Posición angular del sistema de orientación (Yaw). \\
\texttt{WNAC} & \texttt{YawErr} & MV  & Error de orientación respecto a la consigna de Yaw. \\
\texttt{WNAC} & \texttt{CabTws} & MV  & Estado o magnitud del retorcimiento de cables (\textit{cable twist}). \\
\texttt{WNAC} & \texttt{YawSt}  & INS & Estado del sistema de orientación Yaw. \\
\texttt{WNAC} & \texttt{NacVib} & MV  & Nivel de vibración de la góndola. \\
\texttt{WNAC} & \texttt{WlkHtz} & SPS & Estado de habilitación o enclavamiento asociado a la góndola. \\ \midrule

% --- WREP ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{WREP: Reportes y Estadísticas (Cálculos agregados)}} \\ \midrule
\texttt{WREP} & \texttt{TmsRpt} & INS & Intervalo de tiempo: duración del reporte en segundos (ej. 600 para 10 min). \\
\texttt{WREP} & \texttt{WAvg}   & MV  & Potencia media: promedio de potencia activa en el intervalo. \\
\texttt{WREP} & \texttt{WMax}   & MV  & Potencia máxima: el pico de potencia alcanzado en el intervalo. \\
\texttt{WREP} & \texttt{WMin}   & MV  & Potencia mínima: el valor más bajo de potencia en el intervalo. \\
\texttt{WREP} & \texttt{WStd}   & MV  & Desviación estándar de W: indica la estabilidad de la generación. \\
\texttt{WREP} & \texttt{WsAvg}  & MV  & Viento medio: velocidad de viento promedio (10 min). \\
\texttt{WREP} & \texttt{WsMax}  & MV  & Viento máximo: ráfaga máxima detectada en el intervalo. \\
\texttt{WREP} & \texttt{RptRst} & SPC & Reset de reporte: comando para forzar el cierre del intervalo actual. \\ \midrule

% --- WROT ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{WROT: Sistema de Rotor y Aerodinámica}} \\ \midrule
\texttt{WROT} & \texttt{RotSpd}      & MV & Velocidad de rotación. \\
\texttt{WROT} & \texttt{RotAcl}      & MV & Aceleración de rotación. \\
\texttt{WROT} & \texttt{RotAzi}      & MV & Posición azimutal de rotación. \\
\texttt{WROT} & \texttt{RotSt}       & SPS & Estado de rotación. \\
\texttt{WROT} & \texttt{RotLckP}     & MV & Posición de bloqueo del rotor. \\
\texttt{WROT} & \texttt{RotLckSt}    & MV & Estado de bloqueo del rotor. \\
\texttt{WROT} & \texttt{Bl1PchAng}   & MV & Ángulo de pala A. \\
\texttt{WROT} & \texttt{Bl2PchAng}   & MV & Ángulo de pala B. \\
\texttt{WROT} & \texttt{Bl3PchAng}   & MV & Ángulo de pala C. \\
\texttt{WROT} & \texttt{BlPchAngRef} & MV & Ángulo de referencia de pala. \\
\texttt{WROT} & \texttt{BlPchOvrTvl} & MV & Viaje excesivo de pala (\textit{Overtravel}). \\
\texttt{WROT} & \texttt{BlPchAng}    & MV & Estado de control de pitch. \\
\texttt{WROT} & \texttt{BlPchSpd}    & MV & Presión hidráulica / Velocidad de pitch. \\
\texttt{WROT} & \texttt{HubTmp}      & MV & Estado hidráulico. \\
\texttt{WROT} & \texttt{BlPchAsySt}  & SPS & Asimetría de pitch / Voltaje de batería. \\
\texttt{WROT} & \texttt{BatChrgRte}  & MV & Tasa de carga de batería. \\
\texttt{WROT} & \texttt{BatSt}       & SPS & Estado de batería. \\
\texttt{WROT} & \texttt{HubTmp}      & MV & Temperatura del buje. \\ \midrule

% --- WTOW ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{WTOW: Estructura de la Torre}} \\ \midrule
\texttt{WTOW} & \texttt{NacPos} & MV  & Posición de la góndola respecto a la torre. \\
\texttt{WTOW} & \texttt{TowVib} & MV  & Nivel de vibración de la torre. \\
\texttt{WTOW} & \texttt{TowInc} & MV  & Inclinación de la torre. \\
\texttt{WTOW} & \texttt{GndTmp} & MV  & Temperatura ambiente a nivel de suelo. \\
\texttt{WTOW} & \texttt{GndHum} & MV  & Humedad relativa a nivel de suelo. \\
\texttt{WTOW} & \texttt{IntTmp} & MV  & Temperatura interior en torre/gabinete asociado. \\
\texttt{WTOW} & \texttt{LkrSt}  & SPS & Estado del enclavamiento o bloqueo de acceso de torre. \\ \midrule

% --- WTUR ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{WTUR: Turbina General (Datos globales y comandos)}} \\ \midrule
\texttt{WTUR} & \texttt{AvlTmRs}   & INS & Tiempo de disponibilidad de la turbina. \\
\texttt{WTUR} & \texttt{OpTmRs}    & INS & Tiempo de operación. \\
\texttt{WTUR} & \texttt{StrCnt}    & INS & Número de arranques de turbina. \\
\texttt{WTUR} & \texttt{StopCnt}   & INS & Número de paradas de turbina. \\
\texttt{WTUR} & \texttt{TotWh}     & MV & Producción total de energía activa (neta). \\
\texttt{WTUR} & \texttt{TotVArh}   & MV & Producción total de energía reactiva (neta). \\
\texttt{WTUR} & \texttt{DmdWh}     & MV & Demanda de energía activa (real). \\
\texttt{WTUR} & \texttt{DmdVArh}   & MV & Demanda de energía reactiva. \\
\texttt{WTUR} & \texttt{SupWh}     & MV & Suministro de energía activa (real). \\
\texttt{WTUR} & \texttt{SupVArh}   & MV & Suministro de energía reactiva. \\
\texttt{WTUR} & \texttt{TurSt}     & SPS & Estado general de la turbina. \\
\texttt{WTUR} & \texttt{W}         & MV  & Generación de potencia activa. \\
\texttt{WTUR} & \texttt{VAr}       & MV  & Generación de potencia reactiva. \\
\texttt{WTUR} & \texttt{DmdW}      & MV & Demanda de potencia activa. \\
\texttt{WTUR} & \texttt{DmdVAr}    & MV & Demanda de potencia reactiva. \\
\texttt{WTUR} & \texttt{DmdPF}     & MV & Consigna de factor de potencia de turbina. \\ \midrule

% --- WYAW ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{WYAW: Sistema de Orientación (Yaw)}} \\ \midrule
\texttt{WYAW} & \texttt{YawSt}   & INS & Estado del Yaw (0:Parado, 1:Girando, 2:Frenado, 3:Desenrollando cables). \\
\texttt{WYAW} & \texttt{YawTrq}  & MV  & Torque de orientación: fuerza de motores para girar contra el viento. \\
\texttt{WYAW} & \texttt{MotA}    & MV  & Corriente de los motores: amperaje consumido (detecta bloqueos). \\
\texttt{WYAW} & \texttt{YawDrp}  & MV  & Desviación de consigna: velocidad de corrección de ángulo del sistema. \\
\end{longtable}
% Recuerda añadir en tu preámbulo:
% \usepackage{longtable}
% \usepackage{booktabs}

\begin{longtable}{@{}lllp{6.2 cm}@{}}
\caption{Clasificación y direccionamiento de las variables del nodo lógico de alarmas (\texttt{WALM}).}
\label{tab:diccionario_walm} \\
\toprule
\textbf{Índice} & \textbf{Variable (\textit{Tag})} & \textbf{\ac{CDC}} & \textbf{Descripción Técnica / Operativa} \\ \midrule
\endhead

\bottomrule
\endfoot

% --- CATEGORÍA 1: GESTIÓN Y CONTROL DEL NODO ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{Gestión, Diagnóstico y Agregación del Nodo}} \\ \midrule
1  & \texttt{WALM.Mod}        & INC & Modo de operación (On, Off, Test, Hold) \\
2  & \texttt{WALM.Beh}        & INS & Comportamiento operativo real del nodo \\
3  & \texttt{WALM.Health}     & INS & Estado de salud y diagnóstico del equipo \\
4  & \texttt{WALM.NamPlt}     & DPL & Placa de características e identificación \\
5  & \texttt{WALM.GrAlm}      & SPS & Alarma General Activa (Agregador global) \\
6  & \texttt{WALM.GrWrn}      & SPS & Advertencia General Activa (Agregador global) \\
7  & \texttt{WALM.AlmCnt}     & INS & Contador de alarmas totales activas \\
8  & \texttt{WALM.WrnCnt}     & INS & Contador de advertencias totales activas \\ \midrule

% --- CATEGORÍA 2: ALARMAS DE EMERGENCIA ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{Alarmas de Emergencia (Parada Crítica Inmediata)}} \\ \midrule
9  & \texttt{WALM.GenOvSpd}    & SPS & Sobrevelocidad crítica en el generador \\
24 & \texttt{WALM.TurEmerStop} & SPS & Parada de emergencia activa (Seta manual) \\
25 & \texttt{WALM.TurGridLoss} & SPS & Pérdida de red eléctrica principal \\
26 & \texttt{WALM.RotOvrSpd}   & SPS & Sobrevelocidad del rotor del aerogenerador \\ \midrule

% --- CATEGORÍA 3: ALARMAS DE FALLO OPERATIVO ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{Alarmas de Fallo (Parada Controlada por Avería)}} \\ \midrule
11 & \texttt{WALM.GenStatorTmpHi}   & SPS & Alta temperatura crítica en el estator \\
12 & \texttt{WALM.GenBrgFrontTmpHi} & SPS & Alta temperatura en rodamiento delantero \\
13 & \texttt{WALM.GenBrgRearTmpHi}  & SPS & Alta temperatura en rodamiento trasero \\
15 & \texttt{WALM.GenOvV}           & SPS & Sobretensión en bornes del generador \\
16 & \texttt{WALM.GenUnV}           & SPS & Subtensión en bornes del generador \\
17 & \texttt{WALM.GenOvA}           & SPS & Sobrecorriente estatórica detectada \\
18 & \texttt{WALM.GenAsymV}         & SPS & Asimetría / desequilibrio de fases de tensión \\
19 & \texttt{WALM.GenRevPwr}        & SPS & Potencia inversa (Generador motorizando) \\
20 & \texttt{WALM.GenVibHi}         & SPS & Vibraciones excesivas en tren de potencia \\
21 & \texttt{WALM.GenCoolFanFlt}    & SPS & Fallo en ventilador de refrigeración \\
22 & \texttt{WALM.GenSlipRingFlt}   & SPS & Fallo / desgaste en el anillo rozante \\
27 & \texttt{WALM.RotPitchAsym}     & SPS & Asimetría en el sistema de paso de pala (\textit{Pitch}) \\
28 & \texttt{WALM.RotBrkPrsLow}     & SPS & Baja presión hidráulica en el freno mecánico \\
29 & \texttt{WALM.GenWdgTmpHi}      & SPS & Alta temperatura en devanados del generador \\
30 & \texttt{WALM.GenBrgTmpHi}      & SPS & Alta temperatura general en rodamientos \\
31 & \texttt{WALM.CnvDCOvrV}        & SPS & Sobretensión en el bus de continua del \textit{chopper} \\
32 & \texttt{WALM.CnvIgbtTmpHi}     & SPS & Alta temperatura en módulos IGBT del convertidor \\
34 & \texttt{WALM.NacYawFlt}        & SPS & Fallo general en el sistema de orientación (\textit{Yaw}) \\
35 & \texttt{WALM.TrfBuchholz}      & SPS & Disparo del relé Buchholz del transformador \\
36 & \texttt{WALM.TrfTmpHi}         & SPS & Alta temperatura en el transformador de potencia \\ \midrule

% --- CATEGORÍA 4: ADVERTENCIAS Y AVISOS ---
\multicolumn{4}{@{}l}{\textbf{Advertencias (Avisos Preventivos y de Proceso)}} \\ \midrule
10 & \texttt{WALM.GenUnSpd}      & SPS & Subvelocidad / Velocidad insuficiente del generador \\
14 & \texttt{WALM.GenCooltTmpHi} & SPS & Alta temperatura en el líquido refrigerante \\
23 & \texttt{WALM.GenHeaFlt}     & SPS & Fallo en la resistencia de caldeo anticondensación \\
33 & \texttt{WALM.NacCabTwist}   & SPS & Límite de retorcimiento de cables en la torre \\
37 & \texttt{WALM.MetIceDet}     & SPS & Detección de presencia de hielo en palas \\
\end{longtable}
\section{Mapeo de variables de transformadores IEC 61850}
\begin{longtable}{l l c p{7cm}}
    \caption{Mapeo de variables del transformador (TRF) según el modelo IEC 61850.}
    \label{tab:variables_trf_iec61850} \\
    
    % --- ENCABEZADO DE LA PRIMERA PÁGINA ---
    \toprule
    \textbf{Nivel 2 (LN)} & \textbf{Nivel 3 (DO)} & \textbf{CDC} & \textbf{Descripción Técnica} \\ 
    \midrule
    \endfirsthead
    
    % --- ENCABEZADO DE LAS PÁGINAS SIGUIENTES (Si se corta la tabla) ---
    \multicolumn{4}{@{}l}{{\tablename\ \thetable{} -- Continuación de la página anterior}} \\
    \toprule
    \textbf{Nivel 2 (LN)} & \textbf{Nivel 3 (DO)} & \textbf{CDC} & \textbf{Descripción Técnica} \\ 
    \midrule
    \endhead
    
    % --- PIE DE PÁGINA SI LA TABLA CONTINÚA EN LA SIGUIENTE ---
    \midrule
    \multicolumn{4}{@{}l}{{\textit{Continúa en la página siguiente...}}} \\
    \endfoot
    
    % --- PIE DE PÁGINA FINAL (Última página de la tabla) ---
    \bottomrule
    \endlastfoot
    
    % --- CUERPO DE LA TABLA ---
    
    \multicolumn{4}{c}{\textbf{Unidad de Medición Eléctrica (MMXU)}} \\ \midrule
    \texttt{MMXU} & \texttt{Hz} & MV & Frecuencia. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{PF} & MV & Factor de potencia. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{TotVA} & MV & Potencia aparente. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{TotVAr} & MV & Potencia reactiva. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{TotW} & MV & Potencia activa. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{A.net} & MV & Corriente neta. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{A.PhsA} & MV & Corriente fase A. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{A.PhsB} & MV & Corriente fase B. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{A.PhsC} & MV & Corriente fase C. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{PhV.net} & MV & Tensión fase-tierra. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{PhV.PhsA} & MV & Tensión fase A. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{PhV.PhsB} & MV & Tensión fase B. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{PhV.PhsC} & MV & Tensión fase C. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{PPV.PhAB} & MV & Tensión PhAB. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{PPV.PhAC} & MV & Tensión PhAC. \\
    \texttt{MMXU} & \texttt{PPV.PhBC} & MV & Tensión PhBC. \\
    \midrule
    
    \multicolumn{4}{c}{\textbf{Protección Diferencial (PDIF)}} \\ \midrule
    \texttt{PDIF} & \texttt{Blk} & SPC & Bloqueo. \\
    \texttt{PDIF} & \texttt{Health} & INS & Estado interno. \\
    \texttt{PDIF} & \texttt{Op} & INS & Disparo. \\
    \texttt{PDIF} & \texttt{OpCntRs} & INS & Reinicio contador. \\
    \texttt{PDIF} & \texttt{Str} & INS & Arranque. \\
    \texttt{PDIF} & \texttt{DifAClc} & MV & Corriente diferencial. \\
    \texttt{PDIF} & \texttt{RstA} & MV & Corriente de restricción. \\
    \midrule
    
    \multicolumn{4}{c}{\textbf{Cambiador de Tomas / Tap Changer (YLTC)}} \\ \midrule
    \texttt{YLTC} & \texttt{EndPosL} & SPS & Fin carrera Izq. \\
    \texttt{YLTC} & \texttt{EndPosR} & SPS & Fin carrera Der. \\
    \texttt{YLTC} & \texttt{Loc} & SPS & Control local. \\
    \texttt{YLTC} & \texttt{OpCnt} & INS & Contador de operaciones. \\
    \texttt{YLTC} & \texttt{TapChg} & SPC & Comando cambio toma. \\
    \texttt{YLTC} & \texttt{TapOpn} & SPS & En movimiento. \\
    \texttt{YLTC} & \texttt{TapPos} & INC & Posición de toma. \\
    \midrule
    
    \multicolumn{4}{c}{\textbf{Transformador de Potencia - Monitorización (YPTR)}} \\ \midrule
    \texttt{YPTR} & \texttt{BtmOilTmp} & MV & Temp. aceite inferior. \\
    \texttt{YPTR} & \texttt{CGAlm} & SPS & Alarma Buchholz. \\
    \texttt{YPTR} & \texttt{CoolFlt} & SPS & Falla refrigeración. \\
    \texttt{YPTR} & \texttt{EEHlth} & INS & Estado equipo. \\
    \texttt{YPTR} & \texttt{IsoFlt} & SPS & Pérdida de aislamiento. \\
    \texttt{YPTR} & \texttt{LoOilLv} & SPS & Bajo nivel aceite. \\
    \texttt{YPTR} & \texttt{OilTmp1} & MV & Temp. aceite superior. \\
    \texttt{YPTR} & \texttt{OpTmH} & INS & Horas de operación. \\
    \texttt{YPTR} & \texttt{PresAlm} & SPS & Alarma de presión. \\
    \texttt{YPTR} & \texttt{WhlTmp} & MV & Temp. devanado. \\

\end{longtable}
\section{Variables de sistemas de corte IEC 61850}