\chapter{Aspectos económicos}
\label{cap:económicos}
\titlespacing{\section}{0em}{.75em}{.2em}
\titlespacing{\subsection}{0em}{.5em}{0em}
\section{Presupuesto del Proyecto}
El presupuesto para el diseño, desarrollo e implementación de la arquitectura IIoT para el parque eólico se ha estructurado en dos bloques principales: los costes de ingeniería o mano de obra, y los costes correspondientes a la adquisición de licencias de software y amortización de infraestructura.\par\indent 

Los precios reflejados en el apartado de software corresponden a tarifas de catálogo industriales vigentes para el ecosistema \textit{SIMATIC WinCC}.

\subsection{Costes de Ingeniería (Mano de Obra)}
Para la estimación económica de las labores de desarrollo, se ha tomado como referencia el perfil de un Ingeniero Junior en la especialidad de Control, Automatización y Robótica. Tomando como base un salario bruto anual de mercado estimado en $28.000$y añadiendo los costes patronales asociados (Seguridad Social e infraestructura de oficina), se establece una tarifa de facturación interna de $20,00$.\par\indent 

El cálculo de horas (600 horas en total) refleja el volumen de dedicación requerido para un proyecto de esta envergadura.\par\indent

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Presupuesto de ingeniería y desarrollo técnico.}
\label{tab:presupuesto_mano_obra}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{Concepto / Fases del Proyecto} & \textbf{Horas Estimadas} & \textbf{Tarifa ()} & \textbf{Coste Total ()} \\
\midrule
Diseño de la topología y comunicaciones (OPC UA) & 150 & 20,00 & 3.000,00 \\
Desarrollo SCADA local (Mapeo de tags e interfaz) & 200 & 20,00 & 4.000,00 \\
Despliegue IIoT Cloud (AWS, Docker, Node-RED, InfluxDB) & 150 & 20,00 & 3.000,00 \\
Pruebas unitarias, latencia y documentación final & 100 & 20,00 & 2.000,00 \\
\midrule
\textbf{Total Mano de Obra} & \textbf{600} & & \textbf{12.000,00} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Licencias de Software e Infraestructura Cloud}
El bloque tecnológico exige un alto nivel de inversión debido a la necesidad de gestionar una planta completa con un servidor SCADA masivo. La licencia principal \textit{WinCC RC} (que permite tanto ejecutar el entorno gráfico (\textit{Runtime}) como modificarlo (\textit{Configuration})) se ha dimensionado para soportar hasta 65.536 variables (\textit{tags}), cubriendo holgadamente la telemetría simultánea de todos los aerogeneradores.

Asimismo, se incluye la amortización del entorno virtualizado en la nube y el desgaste de la estación de trabajo física (\textit{ASUS TUF Gaming A15} con procesador \textit{AMD Ryzen 7}) utilizada para la programación y simulaciones locales.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Presupuesto de licencias de software, hardware e infraestructura.}
\label{tab:presupuesto_licencias}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{Descripción del Software / Hardware} & \textbf{Cantidad} & \textbf{Precio Unit. ()} & \textbf{Coste Total ()} \\
\midrule
SIMATIC WinCC RC (65536 tags) & 1 & 16.500,00 & 16.500,00 \\
SIMATIC WinCC Cloud Connect V8.1 & 1 & 550,00 & 550,00 \\
SIMATIC WinCC Connectivity Pack V8.1 & 1 & 1.600,00 & 1.600,00 \\
Instancia AWS EC2 (Coste de servicio por 6 meses) & 1 & 150,00 & 150,00 \\
Amortización equipo de desarrollo (Estación base) & 1 & 250,00 & 250,00 \\
\midrule
\textbf{Total Software e Infraestructura} & & & \textbf{19.050,00} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Resumen del Presupuesto y Coste Total}
La agregación de los costes de ingeniería y la adquisición de activos tecnológicos arroja la base imponible del proyecto. A dicho montante se le aplica el Impuesto sobre el Valor Añadido (IVA) general del $21\,\%$ vigente en el territorio nacional.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Resumen del presupuesto general del proyecto.}
\label{tab:presupuesto_total}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{Partida Presupuestaria} & \textbf{Importe ()} \\
\midrule
Costes de Ingeniería (Mano de obra) & 12.000,00 \\
Costes de Software e Infraestructura & 19.050,00 \\
\midrule
\textbf{Base Imponible} & \textbf{31.050,00} \\
IVA (21 \%) & 6.520,50 \\
\midrule
\textbf{Presupuesto Total General} & \textbf{37.570,50} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Análisis de rentabilidad (si procede)}

