\chapter{Conclusiones}
\label{cap:conclusiones}

Este \ac{TFM} ha contribuido a desarrollar una solucion alineada con los objetivos europeos y nacionales de generación de energía renovable. La implementación de una solución de supervisión y monitorización para un parque de energías renobables, concretamente un parque eólico, es un desafío que implica la integración de múltiples disciplinas y tecnologías. Contribuyendo asi a la optimización de los recursos renovables, y al desarrollo de solUciones innovadoras basadas en la Industria 4.0 y el \ac{IIoT}.

La realización de este proyecto ha permitido validar la viabilidad técnica de implementar un sistema SCADA basado en SIMATIC WinCC para la gestión integral de un parque eólico, demostrando su capacidad para supervisar y controlar los aerogeneradores, la subestación eléctrica y la estación meteorológica. Además, se ha evidenciado la importancia del desarrollo de un modelo de información orientado a objetos y el uso de estándares de comunicación como OPC UA para garantizar la escalabilidad, flexibilidad y seguridad del sistema. La integración con la nube a través de AWS ha abierto nuevas posibilidades para el análisis avanzado de datos, el mantenimiento predictivo y la optimización operativa, destacando el potencial de las tecnologías en la nube para transformar la gestión de infraestructuras energéticas.

Por último se ha identificado la limitación dde implementación al no poder desplegarla en un entorno real, lo que ha impedido validar la arquitectura en condiciones de producción y ajustar la solución a las necesidades operativas específicas del parque eólico.

\subsection{Lineas de investigación futura}

Este proyecto ha abierto nuevas líneas de investigación y desarrollo que pueden ser exploradas en el futuro para mejorar y ampliar la solución propuesta.

La prioridad inmediata es transportar la solución a un entorno basado en la virtualización \textit{SIVaaS}, lo cual permitirá 



Sin embargo esto no ha impedido que se hayan alcanzado los objetivos planteados, y han ayudado a delimitar las acciones futuras o líneas de investigación abiertas e identificadas se proponen las siguientes:
\begin{itemize}
    \item Implementación en un entorno real mediante la virtualización SIVaaS, validando la solución en un entorno de producción y ajustando la arquitectura según las necesidades operativas.
    \item Implementación de algoritmos de mantenimiento predictivo basados en machine learning para anticipar fallos y optimizar la planificación de mantenimiento basados en la curva de viento.
    \item Integración de fuentes de datos externas, como predicciones meteorológicas avanzadas, de tal forma que sea posible predecir el estado futuro de las turbinas y optimizar la operación del parque eólico en función de las condiciones climáticas previstas.
    \item Desarrollo de una capa de análisis avanzado en la nube para realizar análisis de rendimiento a largo plazo, identificación de patrones y optimización operativa basada en big data.
    \item Evaluación de la escalabilidad y adaptabilidad de la solución en parques eólicos de mayor tamaño o con configuraciones más complejas, incluyendo la incorporación de otras fuentes de energía renovable como solar o almacenamiento energético.
\end{itemize}
