\chapter{Introducción}
\label{cap:introduccion}
El proyecto se ha desarrollado en el marco de un trabajo fin de máster dentro del programa de Máster Universitario en Ingeniería de Control, Automatización y Robótica (INCAR) impartido por la Universidad del País Vasco (EHU). El desarrollo se ha realizado en la sede de INGEBIT S.L. empresa especializada en ofrecer soluciones en los diferentes ámbitos de la industria 4.0 y automatización, ubicada en Barakaldo, Bizkaia, España. \par

A inicios de siglo la generación energética se basaba principalmente en grandes centrales térmicas y nucleares, con una participación limitada de fuentes renovables. Sin embargo, el auge de la industria 4.0  junto con el creciente problema del cambio climático, han impulsado que el modelo de generación de energía tradicionalmente monolítico pase a sistemas de generación sostenibles y descentralizados. Estos sistemas son de menor potencia de generación por lo que se requiere un mayor volumen y, a consecuencia, una mayor distribución. En este contexto, este trabajo fin de máster ha pretendido dar solución a las necesidades de gestión de una red de generación de energía sostenible consistiendo en el diseño e implementación de un sistema SCADA para la gestión integral de esa red. La memoria se estructura en bloques que abarcan desde el marco teórico hasta la validación empírica del sistema:\par 

El documento comienza con el Capítulo \ref{cap:introduccion}, donde se realiza una breve introducción al proyecto. El Capítulo \ref{cap:contexto} establece el ambito en el que se ha desarrollado el proyecto. El Capítulo \ref{cap:objetivos} detalla las marcas que se desean alcanzar en el desarrollo. El Capítulo \ref{cap:beneficios} describe los beneficios que aporta el trabajo realizado. El Capítulo \ref{cap:estado_del_arte} presenta una revisión del estado del arte en el ámbito de los sistemas SCADA para la gestión de redes de generación de energía sostenible. El Capítulo \ref{cap:soa} analiza las alternativas tecnológicas consideradas para la implementación del sistema. El Capítulo \ref{cap:desarrollo_de_la_solucion} detalla el proceso de diseño e implementación del sistema SCADA, incluyendo la arquitectura, los componentes y las tecnologías utilizadas. El Capítulo \ref{cap:analisis_de_resultados} presenta los resultados obtenidos durante la fase de validación del sistema. Finalmente, el Capítulo \ref{cap:metodologia} describe la metodología seguida durante el desarrollo del proyecto, incluyendo las fases de planificación, diseño, implementación y pruebas.\par

Como complemento de la solución, la memoria incorpora apéndices con el código implementado en el Anexo \ref{cap:anexo_codigo_solucion}, Planos de entorno en el Anexo \ref{cap:Planos}, banco de pruebas en el Anexo \ref{cap:Pruebas}, manual de usuario en el Anexo \ref{cap:Manual} estructuras de datos en el Anexo \ref{cap:Tablas_Variab}, resultados de ciberseguridad en el Anexo \ref{cap:Resultados_Ciberseguridad}.\par

Durante el desarrollo  se aplican los conocimientos adquiridos a lo largo del máster, así como las habilidades técnicas y de gestión de proyectos necesarias para llevar a cabo un proyecto de esta envergadura.\par